\newpage

\newpage
\markboth{Abstract} {Abstract}

\renewcommand{\abstractname}{Resumen}
\begin{abstract}
	El crecimiento de datos es exponencial año a año. Saber tratar y visualizar estos datos es fundamental para muchas áreas: deportes, historia, finanzas, etc. En concreto, la contabilidad, encargada del estado financiero de la empresa, procesar y analizar estos datos para ofrecer una clara visión de la salud financiera de la empresa es esencial para poder llevar un negocio de la mejor manera posible. Este trabajo crea una arquitectura software que va desde el almacenamiento de los datos en la nube hasta el preprocesamiento de estos, creación de modelos, almacenamiento de los modelos, comparativa de estos y finalmente guardar nuevos datos con predicciones para poder visualizar no solo datos hasta el presente, sino estimaciones futuras también. Todo esto de la manera más automatizada posible. El resultado final es un \ti{dashboard} BI/BA a partir de datos contables para aportar conocimiento financiero empresarial de manera visual.
	
	\B{Palabras clave:} BI, BA, aprendizaje automático, MLOps, nube, series temporales, visualización de datos.
\end{abstract}

\bigskip

\bigskip

\renewcommand{\abstractname}{Abstract}
\begin{abstract}
	The growth of data is exponential year by year. Knowing how to handle and visualize these data is essential for many areas: sports, history, finance, etc. Specifically, accounting, which is responsible for the financial state of a company, needs to process and analyze these data to offer a clear view of the company's financial health, which is essential for running a business in the best possible way. This work creates a software architecture that ranges from storing data in the cloud to preprocessing it, creating models, storing the models, comparing them, and finally saving new data with predictions to visualize not only data up to the present but also future estimates. All of this in the most automated way possible. The final result is a BI/BA dashboard based on accounting data to provide financial business insights in a visual manner.
	
	\B{Key words:} BI, BA, machine learning, MLOps, cloud, time series, data visualization.
\end{abstract}
